%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   Template para monografia de TCC-2018 - versao 1.0.alfa
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% Este template utiliza o modelo mantido pela abnt e foi baseado 
%% no abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
% -------------------------------------------------------------------
%% This work may be distributed and/or modified under the conditions 
%% of the LaTeX Project Public License, either version 1.3 of this 
%% license or (at your option) any later version. The latest version 
%% of this license is in http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
% -------------------------------------------------------------------
%%
%% Modelo de Monografia em conformidade com ABNT NBR 14724:2011
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% ATENÇAO para as opções:
%%
%% para modo rascunho, sem páginas brancas, use: 
%% openany, oneside, nopartblankpage
%%
%% para modo normal, com tudo que ABNT exige, use:  
%% openright, twoside, partpageblank
%%

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,			% tamanho da fonte
	openany,		% capítulos começam em qq página (isso elimina várias pág brancas)
	%openright,		% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,		% considera impressão de um só lado (gera menos pág brancas)
	%twoside,		% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,		% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,		% idioma adicional para hifenização
	%french,		% idioma adicional para hifenização
	%spanish,		% idioma adicional para hifenização
	%portuges		% o último idioma é o principal do documento
	brazil			% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}


\input{monografia-preludio.tex}	

\graphicspath{{./figuras/}}   	% pasta contendo todas as figuras

\nopartblankpage  		% elimina páginas em branco
% \partpageblank		% permite páginas em branco

% ----------------------------------------------------
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ----------------------------------------------------

\titulo{Desenvolvimento de um sistema de monitoramento do movimento de barra fixa baseado em testes de aptidão física com base em visão computacional}
\autor{Lucas Mateus Fernandes}
\local{Formiga - MG}
\data{2023}
\orientador{Prof. Mes. Fernando Paim Lima}
%\coorientador{se tiver}
\instituicao{%
  Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Minas Gerais \par
  Campus Formiga \par
  Ciência da Computação
  }
\tipotrabalho{Monografia}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Monografia do trabalho de conclusão de curso apresentado ao Instituto 
    Federal Minas Gerais - Campus Formiga, como requisito parcial para a obtenção 
    do título de Bacharel em Ciência da Computação.}

% ----------------------------------------------------
% INÍCIO DO DOCUMENTO
% ----------------------------------------------------

\begin{document}

%\selectlanguage{portuges}
\selectlanguage{brazil}

\frenchspacing  % retira espaço extra obsoleto entre as frases.

%-----------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
%-----------------------------------------------------
% \pretextual

\imprimircapa

\imprimirfolhaderosto*  % o comando com * indica que haverá ficha bibliográfica

%------------- Ficha catalográfica
% São os ``Dados internacionais de catalogação-na-publicação''.
% Escolha uma das opções: usar página pdf pronta (gerada pela biblioteca?!)
% ou gerar a página com o comando \imprimirfichacatalografica. 
% (Mais detalhes no preludio e documentacao do pacote abntex2.)
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}
\imprimirfichacatalografica

%------------ Errata (se houver)
% Modifique o comando \imprimirerrata no preludio e use esse comando

%\imprimirerrata

%------------ Folha de aprovação
% É um elemento obrigatório da NBR 14724/2011 (seção 4.2.1.3). 
% Você pode utilizar a página modelo até a aprovação do trabalho. 
% Após isso, gere uma página com a imagem da folha assinada pela banca,
% comente o comando \imprimirfolhadeaprovacao e use o \includepdf 
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%\imprimirfolhadeaprovacao{14 de novembro de 2023}

%------------ Dedicatória
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill} \centering \noindent 
   \textit{ Este projeto é uma homenagem a duas entidades: aquelas que o leram e as que um dia poderão apreciá-lo.} 
   \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}

%------------ Agradecimentos
\begin{agradecimentos}
  
	Gostaria de expressar minha profunda gratidão aos meus professores pela paciência inestimável que demonstraram ao longo do meu percurso acadêmico. Sua dedicação em compartilhar conhecimento e orientação, mesmo diante das minhas dúvidas constantes, foi fundamental para o meu crescimento e aprendizado. Agradeço por investirem seu tempo e esforço em me auxiliar a compreender os desafios que encontrei, tornando minha jornada educacional mais rica e gratificante.\\
	A todos os meus colegas pela paciência e compreensão que demonstraram quando, em uma sexta-feira à noite, me envolvi em questionamentos sobre o conceito do terceiro quartil. E é graças à nossa colaboração que pude aprofundar meu entendimento. O apoio e a camaradagem que compartilhamos durante nossas discussões foram essenciais para nossa jornada acadêmica conjunta.\\
	Aos meus queridos pais por tudo que fizeram ao longo da minha vida. Seu amor incondicional, apoio constante e sacrifícios incansáveis moldaram a pessoa que me tornei hoje. Desde o início estiveram ao meu lado, guiando-me com sabedoria, proporcionando conforto nos momentos difíceis e celebrando minhas conquistas com alegria. Cada oportunidade que tive e cada passo que dei foram iluminados pelo exemplo inspirador que vocês sempre foram.

\end{agradecimentos}

%------------ Epígrafe
\begin{epigrafe}
   \vspace*{\fill}
   \begin{flushright}
	\textit{\aspas{Dattebayo} - (Naruto Uzumaki)}
   \end{flushright}
\end{epigrafe}

%------------ RESUMOS
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo

% resumo em português
\begin{resumo}
	A flexão de braços na barra fixa, conhecida como movimento de barra fixa, é uma atividade física comum nos testes de aptidão física de concursos públicos para cargos em carreiras relacionadas à segurança pública. No entanto, um desafio na avaliação do Teste de Aptidão Física (TAF) é a possibilidade de fadiga de decisão por parte dos avaliadores no dia do exame.
	Este trabalho visa desenvolver uma ferramenta de visão computacional em nível de prova de conceito para analisar a corretude do movimento de barra fixa, considerando parâmetros presentes nos editais de concursos públicos na esfera militar. Além disso, pretende oferecer um feedback ativo sobre o movimento de barra fixa, permitindo o aprimoramento da consciência corporal do indivíduo.
	Na elaboração deste trabalho, foi adotada uma abordagem que combina elementos do processo usual de elaboração de trabalhos acadêmicos com a estruturação das etapas de um sistema de visão computacional.
	Como resultado, foi desenvolvida uma ferramenta em prova de conceito capaz de identificar o movimento correto na barra fixa, com exceção da pegada pronada. Apesar do planejamento para ter um tempo de processamento próximo ao tempo real de execução, a ferramenta acabou demandando quase 20,432 vezes mais tempo do que o previsto.
 
 \textbf{Palavras-chave}: visão computacional, Barra fixa, TAF.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
	The pull-up exercise, known as a pull-up movement, is a common physical activity in the physical fitness tests for public service exams in careers related to public safety. However, a challenge in the evaluation of the Physical Aptitude Test (PAT) is the potential for decision fatigue on the part of the examiners on the day of the test.\\
	This work aims to develop a computer vision tool at a proof-of-concept level to analyze the correctness of the pull-up movement, considering parameters present in public service exam notices in the military sphere. Additionally, it intends to provide active feedback on the pull-up movement, allowing for the improvement of the individual's body awareness.\\
	In the elaboration of this work, an approach was adopted that combines elements of the usual academic work development process with the structuring of the stages of a computer vision system.\\	
	As a result, a proof-of-concept tool capable of identifying the correct pull-up movement was developed, with the exception of the pronated grip. Despite the plan to have a processing time close to real-time execution, the tool ended up requiring nearly 20,432 times more time than expected."

 \textbf{Keywords}: Pull-up, computer vision.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% Consulte o manual da classe abntex2 para maiores 
% orientações sobre os seguintes tópicos:

%------------ Lista de ilustrações
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

%------------ Lista de tabelas

%------------ Lista de abreviaturas e siglas
\include{lista-siglas}

%------------ Lista de símbolos
\include{lista-simbolos}

%------------ Sumario
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\include{cap1-introducao}
\include{cap2-justificativa}
\include{cap3-objetivos}
\include{cap4-revisao}
\include{cap5-metodologia}
\include{cap6-desenvolvimento}
\include{cap7-resultados}
\include{cap8-conclusao}

\phantompart

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{monografia}

%Isso significa que as referências correspondentes às chaves listadas (SistemaDados2008, LARAVEL2008, etc.) serão incluídas na bibliografia do seu documento, mesmo que não sejam citadas explicitamente ao longo do texto.
%\nocite{SistemaDados2008, LARAVEL2008, HTMLeCSS2008, AplicacaodePHP2007,  PHPPOO2015, PHPConhece2017, PHPMYSQL2011, JAVASCRIPTGuia2002 }

% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações 
% sobre os seguintes tópicos opcionais:

%------------ Glossário

%------------ Apêndices

%------------ Anexos

% INDICE REMISSIVO
\phantompart
\printindex

\end{document}
\grid
